<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-15T20:53:53-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">ofey404’s Blog</title><subtitle>Ofey Chan's personal blog. A programmer, rock music lover.</subtitle><author><name>ofey404</name></author><entry><title type="html">什么是极权主义 | The little style</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/dialogue-of-totalitarianism/" rel="alternate" type="text/html" title="什么是极权主义 | The little style" /><published>2020-03-15T20:51:05-05:00</published><updated>2020-03-15T20:51:05-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/dialogue-of-totalitarianism</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/dialogue-of-totalitarianism/">&lt;p&gt;建立集中营，屠杀犹太人的第三帝国是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;不允许公开质疑主体思想和党的正确性的北朝鲜是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;鼓励居民互相监视，实行特务统治的纳粹德国是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;致力于断绝居民由于东正教信仰形成的联系，以及除了党以外的一切联系的前苏联是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。极权主义致力于使民众原子化，而丧失抵抗能力。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;甘地以「争取自由」的口号反对的英国殖民当局是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;极权和威权的区别不在于政治压迫，而在于政治压迫是以什么名义实行的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;或许有人想问，知识分子为什么必须由党来严密控制，为什么不可以保持自己的独立性？知识分子为什么不能过问公共事务？为什么不能批评官员的腐败、司法的不公、黑社会的猖獗或者贫富悬殊？在民主社会里，当然不存在如此提问题的必要，在威权体制国家里当局一般也不愿意对这样的问题表达否定的态度，然而在极权主义统治下提出这些问题本身就是大逆不道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在纳粹德国，犹太人不被看作人，被拿来做肥皂，这是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。极权主义除了杀人，还致力于杀法理上的人——剥夺政治权利和公民权利。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;古拉格使正直的人变成出卖家人、害死朋友的，有道德污点的人，使他们成不了甘地式的良心犯，这是极权主义么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。极权主义除了杀法理上的人，还致力于杀道德上的人性。被害者往往在某种程度上参与过对他人的加害，因此没有一个人的遭遇能具有烈士本应该有的那种道德控诉力量。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;甘地面对的印度当局将宣传印度独立的报纸文章删除，这是极权主义的标志么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;《1984》中大洋国试图改造语言，让「一切另类思想」不容易被表达，这是极权主义的标志么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。极权主义比反对具体的观点更具野心的，是努力营造一个让观点无法存在的环境。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;极权主义的“语言”体系掌握了它的被控制者后，被控制者们便对来自过去或其它国家的语言根本无法理解，因而抱有一种自然的、根深蒂固的敌意。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;第三共和国有宪法随意遭到践踏的「宪政」，这种名实不符是极权主义的标志么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;苏联有不让人自由说话的「言论自由」，既无权力又得不到法律保护的「人民」，以及不受人民控制、不保护人民利益的「公仆」。这种名实不符是极权主义的标志么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。传统谎言用于欺骗敌人，极权主义宣传用于欺骗每一个人，包括说谎者群体自身。或者说，意识形态这一运作方式，压迫的对象是人的思想+思想的人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;美国政府将公开反对之的朱利安·阿桑奇视为敌人，这是极权主义组织区分敌人的方式么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;沙特残忍分尸了异见人士记者卡舒吉，这是极权主义组织区分敌人的方式么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。虽然这很野蛮、残忍且违背人权和法理，但是一般政党和公开社会都只把那些公开表示反对者视为敌人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;《音乐之声》中不愿表态支持纳粹的冯·特拉普上校，被直接视作纳粹的敌人，这是极权主义组织区分敌人的方式么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。在极权主义政党看来，只要你不死心塌地跟从它，你就是它的威胁或是它的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;斯大林消灭党内的派别，取消党核心内部的民主，把民族国家的共产党变成莫斯科指挥的党支部。这是极权主义组织区分敌人的方式么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。对于极权主义组织而言，只要它无法吸纳的，就是它的敌人。无论是自由的思想或者是控制不了的党内民主。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;美国政府试图惩治在退出其组织时带走了大量机密文件的爱德华·斯诺登，这是极权主义组织对退出的态度么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;普通党员无法自由退出苏联共产党。这是极权主义组织对退出的态度么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。一般政党的成员都可以自由选择加入和退出。极权主义政党和秘密社会有更多的近似之处，都非常看重组织和效忠的仪式及象征，加入其中都要有内部人员介绍，都要宣誓忠诚，对叛徒的惩处手段甚至比对敌人更严厉。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;《美丽心灵》中学监把脑袋中「德意志人最优秀」的教条灌输给学生，这是极权主义的思想改造手段么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;莫斯科大学中，学生检举老师，这是极权主义的思想改造手段么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。老师即使再小心，也可能触犯学生脑子中积存的某些政治禁忌。极权主义希望让所有的人都对异端思想怀有恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;里根夫人曾经公诉摇滚乐手迪·斯内德演唱黄色歌曲，要求将其取缔。电影业也曾经有过严厉的《海斯法典》。这是极权主义的思想改造手段么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是。另外，迪·斯内德其实是个法律系的高材生，他打赢了那场官司，哪怕对手是总统夫人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;朝鲜宣称只有主体思想才能带领朝鲜人民走向幸福，这是极权主义的思想改造手段么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;苏联解体前，保守派恐吓道，失去苏联，人民必然将陷入贫困和社会混乱。这是极权主义的思想改造手段么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是。极权主义仇视人的自由思想。有的直接压抑之，有的将人的自由思想形式（如民主制度）和人的生理需要对立起来（如「稳定」、「繁荣」），将人的自由思想污名化。&lt;/p&gt;</content><author><name>ofey404</name></author><summary type="html">建立集中营，屠杀犹太人的第三帝国是极权主义么？</summary></entry><entry><title type="html">My ‘Only One OS X shortcut’: ⌘-⇧-/</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/my-only-one-OS-X-shortcut/" rel="alternate" type="text/html" title="My ‘Only One OS X shortcut’: ⌘-⇧-/" /><published>2020-03-02T07:52:36-06:00</published><updated>2020-03-02T07:52:36-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/my-only-one-OS-X-shortcut</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/my-only-one-OS-X-shortcut/">&lt;p&gt;The great Richard Feynman &lt;a href=&quot;https://www.brainpickings.org/2012/09/11/richard-feynman-lectures-on-physics/&quot;&gt;said &lt;/a&gt;in his lectures of physics:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If, in some cataclysm, all of scientific knowledge were to be destroyed, and only one sentence passed on to the next generation of creatures, what statement would contain the most information in the fewest words?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;OS X applications often have consistent, well-arranged shortcut sets leaded by the system-wide ⌘(command) key. The consistency distinguishes the OS X shortcut design from Windows and Linux designs. There is even a &lt;a href=&quot;https://mouseless.app&quot;&gt;specific application&lt;/a&gt; to help you to master the shortcuts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If all my mastering of OS X shortcuts have been gone in some cataclysm, just like Feynman described, except one shortcut, which should I keep? I meditated in silence, between ⌘-SPACE (spotlight) and ⌘-⇧-/ (Search for help), finally I choose the ⌘-⇧-/ as my best bet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;---instant-help-search&quot;&gt;⌘-⇧-/: instant help search&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;While hitting &lt;a href=&quot;https://osxdaily.com/2012/09/28/help-menu-keyboard-shortcut-mac-os-x/&quot;&gt;⌘-⇧-/ in any mac app&lt;/a&gt;, help menu would popup from the menu bar, and the input focus to the search box instantly. Then you can use arrow keys to navigate through search results.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By typing the name of operation you want,  anything that you can do by shortcuts or menubar buttons is within your reach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For example, when you open &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Finder&lt;/code&gt; App, and want to go to &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Applications Folder&lt;/code&gt;, you can directly hit ⌘-⇧-/, type in “application” in the popup (actually just type ”ap” the result has been shown), then hit the down button and enter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuzzy search is also supported, eg: hit ⌘-⇧-/ and input “t w l”, you can &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Tile Window to Left of Screen&lt;/code&gt; without reaching your mouse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The workflow is just like VSCode’s “Show All Commands” (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;F1&lt;/code&gt; or ⌘-⇧-/ in OS X), you just type in what you want to do. It works like a tiny command palette. If you are used to VSCode’s &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;F1&lt;/code&gt; or any application launcher, I bet you’ll like it.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;why-bother-typing&quot;&gt;Why bother typing?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Less Keystroke, all in one, determinism, and a visual learning experience to keyboard shortcuts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Keystroke sequence of ⌘-⇧-/ are short enough at most situation. ⌘-⇧-/ is just like an arsenal of all menu features within a few keystrokes, not only those operations bound with keyboard shortcuts, but also all other operations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To Click a menu bar button with your mouse, you must find the button on screen before click it, so that it’s almost impossible to form a muscle memory(probably the No.1 criticism of Mouse &amp;amp; buttons from keyboard lovers).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With ⌘-⇧-/, muscle memory can be built. Searching in instant help popup don’t need to leave your keyboard, and the keystroke sequence of a certain function is determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you use some function really often, it won’t be a bother to memorize its unique keyboard shortcut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Last but not least, ⌘-⇧-/ provide an interactive learning experience of learning shortcuts. While moving cursor on an operation in search results, there will be pretty interaction effect. The effect would indicate you where the function is, and the keyboard shortcut of it(if shortcut exists).&lt;/p&gt;</content><author><name>ofey404</name></author><summary type="html">The great Richard Feynman said in his lectures of physics: If, in some cataclysm, all of scientific knowledge were to be destroyed, and only one sentence passed on to the next generation of creatures, what statement would contain the most information in the fewest words?</summary></entry><entry><title type="html">表述作为一种创造</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/description-as-creation/" rel="alternate" type="text/html" title="表述作为一种创造" /><published>2020-02-29T23:46:25-06:00</published><updated>2020-02-29T23:46:25-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/description-as-creation</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/description-as-creation/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;品酒、调香、乐评、文学这些职业通过探索表达的方式和边界，扩展这些体验本身。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;周末早晨，和老爹对坐啃着馒头，电脑里放着品酒节目，男品酒师的词汇有些晦涩难懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想，品酒师拥有对酒液味道超乎常人的用词体系，并不只是「让品酒成为一种职业」而制造叠床架屋的语言门槛这种庸俗的理由。同时，另外一种想法也是可疑的——「由于好的酒液最终还是要饮者的舌头而感受，品酒师的描述只是基于酒液的性质，因此是仰赖于酒液的惠赐，依赖于酒液而存在的职业。是酒液带来了美妙的体验，品酒师充其量是个说明书。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都不够。因为表述本身应当被看作一种创造。比如世界上&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35619923&quot;&gt;许多语言早先并没有「蓝色」这个词&lt;/a&gt;，荷马就说海洋是「和葡萄酒一样的深色」。他们或许能认出这种色彩，但是他们需要很复杂的方式说出来，直到创造了「蓝色」这个词。人的大脑并不是完全用语言思考的，不如说，将体验转化成语言的过程本身就是一种再创造，它捕捉了转瞬即逝的感官体验，将其固定化为可保存可传递的实体。从「能认知」到「能表述」，体验上浮到可以言说的世界，从而人类进一步地拥有了它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在日常生活中，先有了树木，再有了「树木」这个词，是事物与概念司空见惯的一种关系。然而还有另一种关系——数学和编程领域的这种例子尤其多。&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8A%9D%E8%AF%BA%E6%82%96%E8%AE%BA&quot;&gt;阿喀琉斯追乌龟的故事&lt;/a&gt;之所以成为佯谬，就是千年来人们始终无法以一种有效的方式描述「无穷小」，直到牛顿和莱布尼茨创立微积分的年代。「无穷小是任意找出一个数都比它小，但不是0」，创造出了&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9E%81%E9%99%90_(%E6%95%B0%E5%AD%A6)&quot;&gt;对「极限」更好的描述&lt;/a&gt;之后，终于产生了工具，解决了之前悬而未决的问题。有时，直到创造出对某事物的准确描述，这个事物才真正定下形体，开始在人的精神世界中稳定地存在，且变为可用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.etw.fm/perfume&quot;&gt;声东击西播客105期&lt;/a&gt;中采访了一位香水设计师 Della，她讲到入行的契机就是有人发现她在描述味道的时候词汇量特别大，用词特别多彩。品酒、调香、乐评、文学这些职业并不单纯是在记录人类的体验，而是通过探索表达的方式和边界，扩展这些体验本身。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;外：看到对 &lt;a href=&quot;https://hardimage.pro&quot;&gt;IPN「硬影像」播客&lt;/a&gt;的一个评论，大意是抛开「他创造的那些大词」，和普通影评也差不多。我没听过「硬影像」，也不懂影评，但我觉得用语确实很重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外2：再次感叹奥威尔在《1984》的「新话」中传达出的洞见。极权垄断故事讲述权还不够，同时它也在努力垄断人们的表达方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外3：标题戏仿了梁启智老师的&lt;a href=&quot;https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%AD%94%E5%95%8F%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%B8%80%E7%A8%AE%E7%95%B0%E8%AD%B0-zdpuAp1AAM6kDtKnwfZ7n6CEM2Qh2CkUqKdn3GACmMffD1noM&quot;&gt;《答問作為一種異議》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</content><author><name>ofey404</name></author><summary type="html">品酒、调香、乐评、文学这些职业通过探索表达的方式和边界，扩展这些体验本身。</summary></entry><entry><title type="html">English translation of Cui Jian’s A Piece of Red Cloth</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/translation-of-a-piece-of-red-cloth/" rel="alternate" type="text/html" title="English translation of Cui Jian's A Piece of Red Cloth" /><published>2020-02-29T05:56:45-06:00</published><updated>2020-02-29T05:56:45-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/translation-of-a-piece-of-red-cloth</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/translation-of-a-piece-of-red-cloth/">&lt;p&gt;This slower-tempo rock ballad, acts as an ironic social symbol in 1980s.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-piece-of-red-cloth&quot;&gt;A Piece of Red Cloth&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cui Jian&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verse A1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That day, it was you that provide that red cloth,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;which covered my eyes and my world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You asked me what I see, I said I see the happiness.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verse A2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With such a comfortable feeling,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I forgot that I don’t have a home.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You asked me where to go, I said I want to follow you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verse A3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Couldn’t see you, couldn’t see the road,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;my hands were grabbed by you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You asked me what I’m thinking, I said I would let you decide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chorus B1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I feel that you’re not the ion, but as strong and tough (as it).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I feel there are blood on you, for your hands are so hot and wet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chorus B2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I feel that here is not a wilderness, but I can’t see this land has become a drought.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I want to drink some water, but your lips have already covered my mouth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Post Chorus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I couldn’t leave, neither could I wail, as my body has dried out.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m willing to accompany you this way, because I know most about your deepest pain.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reference&quot;&gt;Reference&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.musicologynow.org/2018/03/global-perspectivesrock-under-red-flag.html&quot;&gt;Global Perspectives—Rock under the Red Flag: “A Piece of Red Cloth” by Cui Jian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>ofey404</name></author><summary type="html">This slower-tempo rock ballad, acts as an ironic social symbol in 1980s.</summary></entry></feed>